
\chapter{Introducción}

\section{Contexto}

\subsection{WebNLG}

WebNLG~\cite{Gardent2017,Gardent2017acl} es un \textit{dataset} que relaciona
conjuntos de tripletas RDF procedentes de DBpedia con sentencias en lenguaje
natural, redactadas y verificadas manualmente. Su finalidad principal es servir
de \textit{benchmark} para entrenar, y evaluar sistemas de
generación de lenguaje natural (NLG). En torno a él se han organizado tres
desafíos de evaluación competitiva:

\begin{itemize}
	\item \textbf{WebNLG 2017}~\cite{Gardent2017}: primera edición, centrada en la
	      generación de texto en inglés a partir de conjuntos de hasta siete tripletas de
	      DBpedia. El corpus inglés, en su versión enriquecida, comprende 25\,298 textos
	      que describen 9\,674 conjuntos de tripletas repartidos en 15
	      dominios~\cite{CastroFerreira2019}.
	\item \textbf{WebNLG+ 2020}~\cite{CastroFerreira2020}: segunda edición, bilingüe
          (inglés y
	      ruso) y, por primera vez, \textbf{bidireccional}: junto a la tarea de
	      generación (RDF $\rightarrow$ texto) se introdujo una tarea de análisis
	      semántico (\textit{semantic parsing}, texto $\rightarrow$ RDF).
	\item \textbf{WebNLG 2023}~\cite{Cripwell2023}: edición orientada a lenguas con
	      escasez de recursos (bretón, galés, irlandés y maltés), con conjuntos de prueba
	      traducidos profesionalmente desde el inglés y datos de entrenamiento obtenidos
	      por traducción automática.
\end{itemize}

\subsection{DBpedia}

DBpedia~\cite{Auer2007,Lehmann2015} es un repositorio que manteniene una base de
conocimiento expresada en una ontología, construida mediante la extracción automática de
información estructurada de
Wikipedia, principalmente de sus fichas de datos multilingües (\textit{infoboxes}). El
conocimiento extraído se publica como tripletas RDF y es accesible mediante consultas SPARQL, lo que la ha convertido en uno
de los nodos centrales de la iniciativa \textit{Linked Open Data}. Cada
artículo de Wikipedia da lugar a un recurso identificado bajo el espacio de
nombres \texttt{dbr:}, mientras que las clases y propiedades de la ontología se
agrupan bajo \texttt{dbo:}.

DBpedia resulta especialmente relevante para este trabajo por ser la fuente de
la que se extraen las tripletas del corpus WebNLG, descrito a continuación.
Cabe señalar, además, la existencia de un capítulo en español del proyecto
(DBpedia en español), construido a partir de la Wikipedia en castellano y
mantenido por el Ontology Engineering Group de la Universidad Politécnica de
Madrid~\cite{DBpediaSpanish}.

\subsection{Tripletas RDF}

RDF (\textit{Resource Description Framework}) es un modelo de representación de
datos estandarizado por el W3C, basado en tripletas de la
forma~\cite{W3CRDF11}:

\[
	(\text{Sujeto}, \text{Predicado}, \text{Objeto})
\]

Cada tripleta representa un hecho atómico e indivisible. Formalmente:

\begin{itemize}
	\item El \textbf{sujeto} es la entidad descrita.
	\item El \textbf{predicado} representa una propiedad o relación.
	\item El \textbf{objeto} es el valor de dicha propiedad o la entidad relacionada.
\end{itemize}

Cada componente se identifica mediante una URI (\textit{Uniform Resource
	Identifier})~\cite{W3CRDF11}.

\subsubsection{Ejemplo}

La afirmación:

\begin{quote}
	``Madrid es la capital de España''
\end{quote}

puede representarse como:

\begin{verbatim}
<http://dbpedia.org/resource/Spain>
<http://dbpedia.org/ontology/capital>
<http://dbpedia.org/resource/Madrid>
\end{verbatim}

\subsubsection{Ejemplo complejo y relaciones n-arias}

Conviene aclarar de partida que RDF solo admite de forma nativa relaciones
binarias: las relaciones en las que intervienen más de dos entidades deben
codificarse mediante grupos de tripletas que se articulan en torno a un nodo
intermedio. Este patrón se conoce como \textit{relación n-aria} y está
formalizado por la \textit{nota} del W3C sobre relaciones n-arias en la web
semántica~\cite{NoyRector2006}. Se trata, por tanto, de un patrón general del
modelado en RDF; no se corresponde con la estructura de las entradas de WebNLG,
que son conjuntos planos de hasta siete tripletas binarias de DBpedia que
comparten entidades.

A modo de ilustración del patrón, considérese la afirmación:

\begin{quote}
	``Plutón fue considerado planeta del sistema solar. Sin embargo, la Unión Astronómica Internacional lo reclasificó como planeta enano en 2006.''
\end{quote}

Este enunciado contiene múltiples hechos:

\begin{enumerate}
	\item Plutón forma parte del sistema solar.
	\item La Unión Astronómica Internacional realizó una reclasificación.
	\item Dicha reclasificación tuvo lugar en 2006.
	\item El estatus previo era ``planeta''.
	\item El nuevo estatus es ``planeta enano''.
\end{enumerate}

Para representar adecuadamente este fenómeno es necesario introducir un nodo
intermedio, por ejemplo \texttt{Pluto\_Reclassification\_2006}, que actúe como
instancia de la relación y permita asociarle múltiples atributos:

\begin{verbatim}
dbr:Pluto dbo:isPartOf dbr:Solar_System
dbr:Pluto_Reclassification_2006 dbo:subject dbr:Pluto
dbr:Pluto_Reclassification_2006 dbo:organisation dbr:International_Astronomical_Union
dbr:Pluto_Reclassification_2006 dbo:year "2006"^^xsd:gYear
dbr:Pluto dbo:type dbr:Dwarf_planet
\end{verbatim}

Las \textbf{relaciones n-arias} son aquellas en las que intervienen varios
participantes o atributos. Codificarlas exclusivamente mediante relaciones
binarias provocaría una pérdida de información sobre la unidad del hecho; el
nodo intermedio sirve de nexo de unión y equivale, en cierto modo, a una
entidad de agregación en el modelado de bases de datos. Conviene distinguir
este patrón de la \textit{reificación} RDF (\texttt{rdf:Statement}), pensada
para hacer afirmaciones \emph{sobre} una tripleta concreta (por ejemplo, su
procedencia) y desaconsejada por el propio W3C para representar relaciones
n-arias~\cite{NoyRector2006}.

\subsection{Lenguajes naturales}

A diferencia de los lenguajes formales de la lógica o de la matemática, donde
la sintaxis y la semántica se definen explícitamente, los lenguajes naturales
carecen de una especificación formal cerrada: la relación entre la forma de un
enunciado y su significado depende del uso, del contexto comunicativo y del
conocimiento compartido entre interlocutores. Esta distinción entre
\emph{forma} y \emph{significado} es central a la hora de evaluar lo que un
sistema puede o no puede inferir dada la importancia del contexto
~\cite{BenderKoller2020_NLU}.

A efectos del presente trabajo, esta caracterización tiene una consecuencia
operativa: una verbalización en español de una tripleta RDF admite múltiples
realizaciones igualmente válidas, lo que justifica el recurso a varias
sentencias por entrada y la necesidad de métricas de evaluación capaces
de tolerar variabilidad léxica y sintáctica (véase la
Sección~\ref{sec:proposito-objetivos-trabajo} y la discusión de métricas en la
Sección posterior).

\section{Planteamiento del problema}

\subsection{Dirección de la tarea}

El desafío de WebNLG es la generación de texto a partir de tripletas RDF. En la
ampliación que constituye la misión de la aplicación del presente trabajo,
esta tarea se aborda conjuntamente con la traducción de inglés a español sobre las entradas
existentes, de modo que el \textit{benchmark} se enriquezca con un nuevo
idioma. Cabe señalar, no obstante, que la edición WebNLG+ 2020 incluyó también
la tarea inversa Text-to-RDF (\textit{semantic parsing}).

En las tres ediciones oficiales de WebNLG (2017, 2020 y2023) el inglés actúa como
\emph{lengua fuente} ---tanto en el lado RDF como en
los textos originales a partir de los que se obtuvieron las referencias, por lo que
se debería mantener como fuente en la ampliación al español. Es relevante señalar que
el volumen de datos publicado en 2023 es distinto del corpus enriquecido de 2017,
que como se ha mencionado proporciona 25\,298 pares en inglés~\cite{CastroFerreira2019},
pues para 2023 se distribuyen
13\,200 ítems de entrenamiento con textos traducidos automáticamente desde el
inglés y 1\,778 ítems de test por idioma, traducidos profesionalmente.

\subsection{Limitaciones de los modelos automáticos}

Los modelos actuales basados en grandes modelos de lenguaje (LLMs) presentan
diversas limitaciones documentadas en la literatura
~\cite{Ji2023,Bender2021_StochasticParrots,BenderKoller2020_NLU}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Alucinaciones}: generación de información inexistente o no soportada
	      por la fuente, fenómeno revisado de manera sistemática por Ji et
	      al.~\cite{Ji2023}.
	\item \textbf{Errores semánticos}: mayor propensión a inconsistencias conceptuales,
	      asociadas a la ausencia de una representación explícita del significado más
	      allá de la forma del texto de entrenamiento~\cite{BenderKoller2020_NLU}.
	\item \textbf{Pérdida de información}: omisión de hechos secundarios presentes en la
	      entrada estructurada. Esto puede producir una cobertura incompleta de las tripletas.
	\item \textbf{Errores de contexto}: dificultad para resolver referencias indirectas,
	      ironía o conocimiento implícito. Por la dirección de la tarea, este limitación
          tiene nulo impacto en la generación de texto a partir de tripletas RDF.
\end{itemize}

\section{Propósito y objetivos del trabajo}
\label{sec:proposito-objetivos-trabajo}

El objetivo general de este Trabajo de Fin de Máster es crear una aplicación web
que automatice la ampliación del corpus WebNLG con verbalizaciones en español
alineadas con sus conjuntos de tripletas RDF. Esto habilita tanto la tarea de conversión de las tripletas RDF al
español (lenguaje natural) como la inversa.

Conviene subrayar que no se puede construir un \textit{dataset} completo porque
el espacio combinatorio de oraciones válidas en español es
inabarcable\footnote{A modo de ilustración del orden de magnitud, adaptando al
	español la argumentación combinatoria de Pinker~\cite{Pinker1994}: con un
	vocabulario activo de $10^4$ palabras, el número de secuencias de longitud
	10 es $10^{40}$; aun suponiendo que solo una de cada $10^{17}$ fuese
	sintácticamente válida, restarían en torno a $10^{23}$ oraciones posibles.}. En
consecuencia, el propósito no es construir un traductor determinista, sino
generar un volumen de datos suficientemente representativo para entrenar
modelos de aprendizaje automático y medir su capacidad de generalización.

Este objetivo general se concreta en los siguientes objetivos específicos:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{OE1}: diseñar e implementar un \textit{pipeline} de corrección
	      automática que detecte y subsane los errores introducidos por la traducción.
	\item \textbf{OE2}: garantizar la reproducibilidad de los experimentos mediante
          el registro de modelos, \textit{prompts}, versiones, y la publicación de los
	      recursos utilizados.
\end{enumerate}

\section{Evaluación de modelos de generación}

El rendimiento de los modelos de aprendizaje automático en tareas de generación
o traducción se evalúa mediante métricas automáticas. Entre las más relevantes
se encuentran las siguientes:

\subsection{BLEU}

BLEU (\textit{Bilingual Evaluation Understudy})~\cite{Papineni2002} mide la
coincidencia de \textit{n-gramas} entre el texto candidato y una o varias
referencias. No se trata de una comparación posicional, sino de la media
geométrica de las precisiones modificadas de \textit{n-gramas} (con conteo
\textit{recortado}, de modo que un mismo \textit{n-grama} no se contabilice más
veces de las que aparece en la referencia), multiplicada por una penalización
por brevedad que castiga los candidatos más cortos que la referencia:

\[
	\text{BLEU} \;=\; BP \cdot \exp\!\left(\sum_{n=1}^{N} w_n \log p_n\right),
	\qquad
	BP \;=\;
	\begin{cases}
		1             & \text{si } c > r,   \\[2pt]
		e^{(1 - r/c)} & \text{si } c \le r,
	\end{cases}
\]

donde $p_n$ es la precisión modificada de $n$-gramas, $w_n$ los pesos
(típicamente $1/N$ con $N=4$), $c$ la longitud del candidato y $r$ la de la
referencia. BLEU presenta una robustez limitada, dado que no valora la
semántica y, por tanto, no captura adecuadamente sinónimos ni variaciones en el
orden de las palabras.

\subsection{METEOR}

METEOR~\cite{Banerjee2005} incorpora correspondencias basadas en sinónimos y
raíces léxicas, lo que mejora la sensibilidad semántica respecto a BLEU. Sin
embargo, depende de recursos lingüísticos adicionales, como bases léxicas o
diccionarios.

\subsection{TER}

TER (\textit{Translation Edit Rate})~\cite{Snover2006} mide el número mínimo de
operaciones de edición (inserciones, eliminaciones, sustituciones o
reordenaciones) necesarias para transformar el texto generado en el texto de
referencia. Aunque proporciona una interpretación intuitiva basada en distancia
de edición, continúa siendo limitada en la captación de equivalencias
semánticas. En última instancia, considera una sola solución cuando la riqueza
de un lenguaje admite múltiples expresiones, entre las que se encuentran
sinónimos, hiperónimos, elementos deícticos y ordenaciones alternativas.

\subsection{BERTScore}

BERTScore~\cite{ZhangBERTScore2020} calcula la similitud semántica mediante
representaciones vectoriales (\textit{embeddings}) obtenidas a partir de
modelos tipo BERT. Esta métrica permite comparar palabras en un espacio
semántico continuo, superando parcialmente las limitaciones estrictamente
léxicas.

\subsection{COMET}

COMET (\textit{Crosslingual Optimized Metric for Evaluation of
	Translation})~\cite{Rei2020} representa una generación posterior de métricas:
en lugar de definirse mediante una fórmula fija, se trata de un modelo neuronal
entrenado para predecir juicios humanos de calidad. Construido sobre
codificadores multilingües preentrenados, COMET recibe el texto fuente, la
hipótesis generada y la referencia, y produce una puntuación que correlaciona
con la valoración humana sustancialmente mejor que las métricas léxicas. Su
principal limitación es la dependencia de un modelo subyacente, lo que
introduce coste computacional y posibles sesgos heredados, además de dificultar
la interpretación de las puntuaciones.

\subsection{chrF++}

chrF~\cite{Popovic2015} calcula una medida F sobre \textit{n-gramas} de
caracteres; su extensión chrF++~\cite{Popovic2017} incorpora adicionalmente
\textit{n-gramas} de palabra (unigramas y bigramas). Esta aproximación resulta
especialmente útil en lenguas flexivas, donde diferentes formas comparten una
raíz común (por ejemplo, ``residuo'' y ``residual''). Sin embargo, puede
producir falsos positivos en casos donde la similitud ortográfica no implica
cercanía semántica (por ejemplo, ``casado'' y ``cansado''). Esta comparación
por caracteres constituye una heurística que permite detectar similitudes entre
el lexema de las palabras, pero que, al carecer de conocimiento semántico, no
diferencia los morfemas del lexema ni detecta sinónimos o expresiones similares
pero morfológicamente diferentes.

\subsection{Comparativa sintética de las métricas anteriores}

La Tabla~\ref{tab:metricas-comparativa} resume los rasgos diferenciales de las
métricas descritas. La columna \emph{Modalidad} distingue entre métricas
léxicas, semánticas y neuronales; la columna
\emph{Sensibilidad a sinónimos} valora la capacidad de capturar equivalencias
léxico-semánticas que comparten significado pero no superficie. Todas las
métricas recogidas requieren al menos un texto de referencia.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\footnotesize
	\begin{tabular}{llll}
		\hline
		\textbf{Métrica} & \textbf{Modalidad} & \textbf{Granularidad}                  & \textbf{Sensibilidad a sinónimos} \\
		\hline
		BLEU             & Léxica             & \textit{n}-grama palabra               & Muy baja                          \\
		METEOR           & Léxica/sem. ligera & Token + sinónimos                      & Media (vía recursos léxicos)      \\
		TER              & Edición            & Palabra (operaciones)                  & Baja                              \\
		BERTScore        & Semántica          & \textit{Token embeddings}              & Alta                              \\
		COMET            & Neuronal           & Frase (modelo entrenado)               & Alta                              \\
		chrF++           & Léxica             & \textit{n}-grama de carácter + palabra & Media (lenguas flexivas)          \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Comparativa sintética de las métricas automáticas descritas en este
		capítulo, con su modalidad, granularidad y sensibilidad a las
		equivalencias por sinónimos.}
	\label{tab:metricas-comparativa}
\end{table}

\subsection{Plataformas de evaluación}

En la edición WebNLG+ 2020, los resultados de los modelos competidores con
respecto a las métricas anteriores se integraron en plataformas de evaluación
estandarizadas como GERBIL/BENG~\cite{GERBIL,Usbeck2015}, que permiten comparar
sistemas bajo condiciones homogéneas y mantener un \textit{leaderboard}
reproducible.

\section{Planificación del trabajo}
\label{sec:planificacion-trabajo}

El cronograma del Trabajo de Fin de Máster se sintetiza en la
Figura~\ref{fig:gantt-cronograma}, que recoge los principales hitos: revisión
del estado del arte, definición del catálogo de historias de usuario,
iteraciones de desarrollo de la aplicación \texttt{lanbench}, integración del
componente LLM, experimentación con los proveedores Groq y Google AI Studio,
redacción de la memoria y depósito.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{ganttchart}[
			time slot format=isodate,
			x unit=0.06cm,
			y unit chart=0.58cm,
			hgrid,
			vgrid={*{6}{draw=none}, dotted},
			title label font=\scriptsize\bfseries,
			title/.append style={fill=gray97},
			group label font=\scriptsize\bfseries,
			group label node/.append style={align=right, text width=5.6cm},
			group height=0.25,
			group/.append style={fill=gray45},
			bar label font=\scriptsize,
			bar label node/.append style={align=right, text width=5.6cm},
			bar height=0.42,
			bar/.append style={fill=gray75},
			milestone label font=\scriptsize,
			milestone label node/.append style={align=right, text width=5.6cm},
			milestone height=0.45,
			milestone/.append style={fill=black}
		]{2026-02-03}{2026-06-30}
		\gantttitlecalendar{year, month=shortname} \\
		\ganttmilestone{Inicio del TFM}{2026-02-03} \\
		\ganttgroup{Investigación y alcance}{2026-02-03}{2026-03-17} \\
		\ganttbar{Estado del arte WebNLG y DBpedia}{2026-02-03}{2026-03-10} \\
		\ganttbar{Análisis del corpus y extensión al español}{2026-02-17}{2026-03-17} \\
		\ganttbar{Herramientas HITL, Toloka y validación}{2026-03-03}{2026-03-17} \\
		\ganttgroup{Memoria y diseño previo}{2026-03-03}{2026-04-07} \\
		\ganttbar{Capítulos base y enfoque metodológico}{2026-03-03}{2026-04-07} \\
		\ganttbar{Historias de usuario, mapa y bocetos}{2026-03-17}{2026-04-07} \\
		\ganttmilestone{Primer commit del repositorio}{2026-03-23} \\
		\ganttgroup{Desarrollo de \texttt{lanbench}}{2026-03-23}{2026-05-21} \\
		\ganttbar{Base: login, datasets y persistencia}{2026-03-23}{2026-04-16} \\
		\ganttmilestone{Demo funcional inicial}{2026-04-16} \\
		\ganttbar{Administración, anotación, revisión y XML}{2026-04-17}{2026-05-21} \\
		\ganttbar{Pruebas automáticas, refactorización y Docker}{2026-04-16}{2026-05-21} \\
		\ganttmilestone{Avance v0.2.0}{2026-05-19} \\
		\ganttmilestone{Avance v0.3.x}{2026-05-21} \\
		\ganttgroup{Integración LLM y experimentación}{2026-05-19}{2026-06-20} \\
		\ganttbar{Credenciales, catálogo e integración Groq/Gemini}{2026-05-19}{2026-06-14} \\
		\ganttbar{Experimento inicial con proveedores LLM}{2026-06-01}{2026-06-04} \\
		\ganttbar{Evaluación, resultados y reproducibilidad}{2026-06-04}{2026-06-20} \\
		\ganttmilestone{Avance v0.4.x}{2026-06-14} \\
		\ganttmilestone{Experimento consolidado}{2026-06-20} \\
		\ganttgroup{Cierre de memoria}{2026-04-16}{2026-06-30} \\
		\ganttbar{Capítulos de aplicación y herramientas}{2026-04-16}{2026-06-16} \\
		\ganttbar{Revisión final, figuras y anexos}{2026-06-14}{2026-06-20} \\
		\ganttbar{Preparación de depósito y defensa}{2026-06-20}{2026-06-30}
	\end{ganttchart}
	\caption{Diagrama de Gantt del cronograma del Trabajo de Fin de Máster.}
	\label{fig:gantt-cronograma}
\end{figure}
